\section{Treinando o Stanford Parser sobre Bosque}
\label{sec:treinando_sp_bosque}

Como já visto, o Bosque é disponibilizado em duas variantes, português brasileiro (BR) e português europeu (PT). Este trabalho foi feito considerando ambas, porém focando na variante brasileira.

Como descrito em \ref{subsec:florestasintatica}, cada nó das árvores do Bosque são muito ricos em informação sintática. Como descrito em \ref{subsec:PennTB}, o PTB é \textquote{pobre}, se posto em comparação. Coube, então, fazer a remoção das outras características, mantendo apenas as \textit{tags} de \textquote{forma}, que equivalem às \textit{POS tags}.

Uma dificuldade, é que o arquivo de entrada está no formato ISO-8859. Ao ser convertido para o formato de texto aceito pelo SP (UTF-8), vários caracteres especiais, como letras acentuadas, se perdem. Foi necessário fazer a conversão do arquivo fonte, antes de realizar as operações de transdução. O comando utilizado pode ser visto em \ref{lst:convertUTF8}:
\begin{center}
    \input{codigos/cod_convertUTF-8.tex}
\end{center}
Assim como o CINTIL, parte importante do nosso trabalho foi transduzir as \textit{tags} do BOSQUE para o padrão PTB. Isso implicou em decisões que serão apresentadas na Tabela \ref{tab:tab_bosque}:

\begin{center}
    \input{tabelas/tab_bosque.tex}
\end{center}

Primeiramente, transduzimos todas as \textit{tags} em sequência, mantendo a estrutura das árvores originais. Notamos, então, que para além da tradução de \textit{tags}, algumas particularidades entre \textit{treebanks} precisou de uma análise distinta, para maior consistência. Tais procedimentos são descritos a seguir.
% ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Problemas com EC (Prefixos)}
\label{subsec:sec_ec}

% Palavras marcadas com \textquote{ec}, tag de prefixos, são (como o nome indica) prefixos.
Prefixos são marcados com a \textit{tag} \textquote{ec}.
No caso em específico, o prefixo (ou morfema prefixal) que recebem tais marcações são aqueles ligados à palavra por hifens, como na Figura \ref{fig:bosque_2166}:

\begin{center}
    \input{imagens/bosque_2166.tex}
\end{center}

O PTB não prevê situações como estas. Pelo contrário, como podemos ver no guia de marcações do PTB \cite[p~315]{bracketing_ptb}, tal estrutura é ignorada. Podemos ler a respeito do uso de hifens em (\textit{\Ibidem[p~58]{bracketing_ptb}}), mas tal trecho não nos informa sobre o tratamento de prefixos. Recolhendo um exemplo do próprio corpus, analisemos a Figura \ref{fig:ptb_0012}.

\begin{center}
    \input{imagens/ptb_0012.tex}
\end{center}

A flexão \textquote{\textit{mid-October}} é representada, sozinha, como um sintagma nominal (\textit{noun phrase}). Portanto, fez-se necessário a criação de uma sub-tarefa que removesse tais \textit{tags}, e que a estrutura fosse refeita, de modo a seguir os padrões do PTB.

% ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{PROBLEMAS COM \% (PORCENTAGEM)}
\label{subsec:percent}
% Mais um caso interessante de distinção Bosque / PTB. 
O tratamento de porcentagem no Bosque é mais um caso interessante de sua diferença com o PTB.
Para o Bosque, o sinal de percentagem (\%) participa de um nó isolado marcado como substantivo, como na Figura \ref{fig:bosque_percent}. De acordo com a \cite[p~113-114]{afonso2006arvores}, este é um caso tratado como partitivo. \textquote{Por expressões partitivas entende-se tipos de expressões de quantificação que designam partes de um todo}, e \textquote{Geralmente a unidade dividida em partes (expressa em expressões partitivas) é de natureza nominal ou são quantificadores}. Para o PTB, \textquote{\textit{Percent is simply a flat NP, whether or not it is written with a space}}, como pode ser observado na Figura \ref{fig:ptb_percent_guide}.
\begin{center}
    \input{imagens/fig_bosque_percent.tex}
\end{center}
% Tal estrutura foi reproduzida mas, não pudemos precisar o motivo, o SP não aceita as estruturas convertidas por nós que possuam \%. Resolvemos, portanto, remover tais sentenças da análise.
A estrutura foi reproduzida pelo \textit{script} desenvolvido, mas o SP não foi capaz de processá-lo. Num momento futuro, será investigado o motivo de tal comportamento. A priori, fez-se necessário descartar tais sentenças. Isso dá um total de 149 sentenças, aprox. 3,5\% do \textit{dataset} completo.
\begin{center}
    \input{imagens/ptb_percent_guide.tex}
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{PROBLEMAS COM PONTUAÇÃO}
\label{subsec:bosque_point}

O Bosque tem uma política de tratamento de símbolos mais parecida com a do PTB. Porém, envolve uma pluralidade maior de possíveis sinais, além de usar sinais não convencionais, como \guillemotleft, por exemplo. A Tabela \ref{tab:bosque_points} mostra os símbolos utilizados, além de suas respectivas frequências de ocorrência no \textit{treebank}.
\begin{center}
    \input{tabelas/tab_bosque_points.tex}
\end{center}

O Bosque tem uma descrição extensa sobre o posicionamento de pontuações. Por \cite[p~27]{afonso2006arvores}, \textquote{A pontuação não tem qualquer informação morfossintática associada, embora possa ser um indicador de estatuto sintáctico, estando tão só indentada}. A priori é uma política muito semelhante à do PTB, como vimos em \ref{subsec:cintil-pnt}.

Existem três casos distintos a serem considerados na hora de posicionar pontuações: inicio, final, e dentro de frases. Para pontuações em inicio e fim de frase, \cite[p~28]{afonso2006arvores} \textquote{indentação ao mais alto nível de constituinte imediatamente abaixo da raiz}. Para pontuações dentro de frase, temos dois casos, como delimitadores, e como separadores. Para delimitadores, 
\begin{quote}
    \textquote{[É a] pontuação que delimita trechos de texto colocada ao mesmo nível dos nós mais altos correspondentes a esse trecho, quer seja um nó não terminal ou o um nó terminal. Estes casos incluem os seguintes tipos de pontuação: aspas, parênteses, vírgulas, travessões}.
\end{quote}
Para separadores, \citeonline[p~30]{afonso2006arvores} \textquote{pontuação que separa trechos, colocada ao mesmo nível do trecho que se inicia a partir da pontuação que o separa do trecho anterior. Incluem-se neste caso a vírgula, ponto e vírgula, dois pontos, travessão}. Por fim, \cite[p~33]{afonso2006arvores} 
\begin{quote}
    \textquote{A pontuação final permite identificar a frase como constituindo um elemento comunicativo [\ldots], e por isso é considerada como fazendo parte integrante da frase. Por vezes, uma \textquote{frase analisada} corresponde a uma sequência de \textquote{frases} como funções principais (STA, QUE, EXC, e UTT).}
\end{quote}

% Todo símbolo, no Bosque, está envolto em parênteses, e posicionado de maneira semelhante à utilizada no PTB. Foi necessário, portanto, apenas converter os sinais relevantes (chaves \textquote{\{}, por exemplo), e posicioná-los no mesmo local. 
As sentenças geradas pelo nosso \textit{script} não eram processadas corretamente pelo SP, que acusa erro semelhante ao citado em \ref{subsec:cintil-pnt}, como pode ser visto na Figura \ref{fig:bosque_erro_mismatch}. Assim como no CINTIL, removemos os símbolos das sentenças, para permitir a continuidade dos testes.
\begin{center}
    \input{imagens/bosque_erro_pontuacao.tex}
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Problemas com CU (Coordenação)}
\label{subsec:cu}
Coordenação é uma das \textit{tags} mais problemáticas do BOSQUE. Como destacam \citeonline[p~4]{Wing2006Adaptation}:
\begin{quote}
    \textquote{\textit{Conjoined clauses in the native Floresta are of type CU, regardless of the type of constituents being conjoined. This causes grammars learned from the treebank to make errors such as conflating noun phrase conjunctions and sentential conjunctions}}.
    \footnote{\textquote{Cláusulas conjuntivas no Floresta nativo são do tipo CU, independentemente do tipo de constituinte conjunto. Isso faz com que a gramática aprendida do treebank cometa erros como confundir conjunções de sintagmas nominais e conjunções sentenciais}. Tradução própria.}.
\end{quote}
O PTB tem suas próprias regras para determinar a estrutura de coordenações, reservando o Capítulo 7 de seu \textit{Bracketing Guidelines}\footnote{Manual de Agrupamento} (\cite[p~117]{bracketing_ptb}). Seguindo tais regras, num primeiro momento de tradução, apenas marcamos as coordenações com a \textit{tag} auxiliar \_CU\_. Depois, fizemos uma nova verificação, reconhecendo as sentenças onde essa marca aparece.
\begin{center}
    \input{imagens/bosque_exemplo_cu.tex}
\end{center}
Já citamos, em \ref{subsec-cintil-conj}, que o PTB lida com a coordenação de basicamente três formas: palavras simples, palavras múltiplas e conjunções descontínuas. A \textit{tag} \textit{cu} define o sintagma que encabeça a coordenação. Isto pode ser melhor visto na Figura \ref{fig:bosque_exemplo_cu}. Isto facilita o procedimento, pois deve-se, então, verificar se os sintagmas filhos possuem a mesma \textit{tag}, e se são nós terminais ou não-terminais. Sendo terminais, devem ser impressos numa estrutura achatada (\textit{flat structure}). Sendo não-terminais, de mesma categoria, a \textit{tag} cu deve ser convertida para uma \textit{tag} equivalente. Sendo sintagmas de categorias distintas, cu é convertido para UCP (\textit{Unlike Coordinated Phrase}\footnote{\textquote{Sintagma Coordenado Diferente}. Tradução própria.}).
\begin{center}
    \input{imagens/bosque_exemplo_conj-c.tex}
\end{center}
Tem-se, também, que tomar cuidado com os casos de palavras simples, em \textit{flat structure}. Por dois motivos: primeiro, não necessariamente uma palavra que, no Bosque, é marcada por conj-c (conjunção coordenativa), será um indicador de conjunção, efetivamente. Exemplo na sentença CF766-6, Figura \ref{fig:bosque_exemplo_conj-c}. Nesses casos, a palavra deve ser marcada com a \textit{tag} CC para o PTB. O segundo problema é a correta escrita da \textit{flat structure}. O \citeonline[p~117]{bracketing_ptb}  mostra alguns exemplos possíveis. Empiricamente, notamos que a forma correta deve ser como na Figura \ref{fig:bosque_exemplo_flat}, ou seja, o valor pós-conjunção deve ser destacado num novo sintagma.
\begin{center}
    \input{imagens/bosque_exemplo_flat.tex}
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{O par \textbf{x} e \textbf{X}}
\label{subsec:sec_x}
Ainda há, no \textit{corpus}, o par de \textit{tags}, X e x. X é uma \textit{tag} do tipo função, e x uma \textit{POS tag}. Na Bíblia Florestal (\citeonline{freitas2007biblia}), não há uma descrição formal para ambas. Apenas notou-se que nunca aparecem em par, mas quase sempre próximas. Num primeiro momento, a solução foi ignorar este par, descartando toda sentença / árvore em que aparecem. Mas uma revisão mostrou que seria uma grande perda desprezá-los, e isso nos levou a uma série de desdobramentos interessantes.
\begin{center}
    \input{tabelas/tab_tags_X.tex}
\end{center}
Na Tabela \ref{tab:tag_X}, mostramos quais as ocorrências das \textit{tags} X e x, em conjunto com seus possíveis pares (ou seja, \textquote{$(F:x)$ e $(X:f)$}, sendo \textit{f} e \textit{F} \textit{tags} quaisquer). Pode-se notar que, por mais que ambas sejam casadas com diversas etiquetas, no geral se associam à \textit{tags} de conjunção. Uma hipótese, então, é:
\begin{quote}
	X e x são \textit{tags} coringas. Elas ocupam o espaço da Função ou da Forma (respectivamente) quando a informação realmente relevante é apenas o seu par. 
\end{quote}
Isto gera um problema. Como descrito em \ref{subsec:florestasintatica}, todo nó tem pelo menos o par F:f, e como foi dito no começo da seção, deu-se preferência às \textit{tags} \textit{forma} (por serem equivalentes às \textit{POS tags}) em detrimento às outras. As \textit{tags} x nos forçam a voltar a olhar para as \textit{tags} irmãs. Ou seja, nos casos em que o nó possui uma \textit{tag} x, F informará o valor a ser convertido. As \textit{tags} F, então, necessitam de uma nova tabela, que pode ser vista na Tabela \ref{tab:bosque_func_edit}.
\begin{center}
    \input{tabelas/tab_bosque_func_edit.tex}
\end{center}
A Tabela \ref{tab:bosque_func_edit} é um fragmento da Tabela \ref{tab:bosque_func_full}, que pode ser encontrada nos apêndices. Esta última possui, efetivamente, todas as \textit{tags} de função, seus nomes, possíveis conversões etc. Diversas delas não serão utilizadas neste trabalho, portanto não necessitam ser abordadas nesta seção.

Isso nos leva a novas questões. Nem todas as \textit{tags} de função são explícitas quanto ao sintagma que elas definem. Ou seja, uma informação de sintagma precisa seria obtida pela \textit{tag} $f$, que no caso é $x$, que não tem valor sintagmático, e o PTB não prevê sintagmas não marcados, ou etiquetas coringa. Vamos verificar essas funções nas próximas sessões, e as estratégias utilizadas para resolver tais problemas.

% ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{PROBLEMAS COM >A e A<}
\label{subsec:bosque_a}

Vemos em \cite[p~13]{afonso2006arvores}
\begin{quote}
    \textquote{A indicação de \textquote{>} e \textquote{<} presentes nas funções acima, reflectem a posição do dependente face ao núcleo, como setas direccionadas para o núcleo cuja natureza está indicada por letras maiúsculas}. 
\end{quote}

Vemos também que 
\begin{quote}
    \textquote{Por outro lado, >A significa que o dependente aponta para o núcleo de natureza adjectival ou adverbial (\textquote{A}) que se encontra à direita do dependente (\textquote{>})}.
\end{quote}

A possível ambiguidade da sentença anterior é resolvida em \cite[p~58]{afonso2006arvores}, no qual se lê \textquote{As mesmas etiquetas, A< e >A, como se pode constatar, estão presentes tanto nos sintagmas adjectivais como nos sintagmas adverbiais enquanto modificadoras de adjectivos ou advérbios}. Ou seja, para a correta conversão de >A (por exemplo) para ADVP, ou ADJP, é necessário olhar o nó irmão, e verificar o seu núcleo. Este sendo adjetivo ou sintagma adjetival, >A se torna ADVP, e análogo para advérbios. Mas o que fazer em casos como da sentença CF761-3 (Figura \ref{fig:bosque_a_seta_errado}), em que o nó irmão de >A é um advérbio, mas o núcleo do sintagma é adjetivo? 
\begin{center}
    \input{imagens/bosque_Aseta_errado.tex}
\end{center}
Para este trabalho, os nós não conservam as informações de função, apenas de forma. Assim sendo, >A será transduzido de acordo com o primeiro nó válido na direção indicada por > ou <.
% ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{PROBLEMAS COM CJT (Conjunção)}
\label{subsec:CJT}
Ainda sobre sintagmas evidenciadores da relação de coordenação (visto em \ref{subsec:cu}), \citeonline[p~20]{afonso2006arvores} descreve: 
\begin{quote}
    \textquote{A sua estrutura interna evidencia também a relação de coordenação: duas ou mais partes coordenadas como função e uma ou mais conjunções coordenativas, que podem ou não estar presentes. A forma de cada uma das partes coordenadas segue os princípios gerais dos sintagmas não verbais, isto é, dependendo da sua estrutura interna e em particular da função dos dependentes do núcleo do sintagma, ou dos sintagmas verbais}.
\end{quote}

As \textquote{partes coordenadas} citadas são nós cuja função é CJT. Como é melhor explorado em \cite[p~96]{afonso2006arvores} \textquote{nós dependentes daquele, terminais ou não terminais, ao mesmo nível que correspondem às partes coordenadas $(CJT: forma)$}.

Quando tal tipo de função ocorre para um nó, a solução de transdução costuma ser simples: basta utilizar o valor de forma. O problema, claro, é que estamos aqui justamente por nossa \textit{forma} ser \textquote{x}, a etiqueta \textquote{coringa}. Nestes casos, empiricamente, notou-se uma frequência alta de sentenças internas à $(CJT:x)$ que possuem valor sintático de sintagma verbal (VP). Portanto, decidimos que os casos $(CJT:x)$ seriam convertidos para VP.
\begin{center}
    \input{tabelas/tab_bosque_frequencia_CJT.tex}
\end{center}
Podemos ver na Tabela \ref{tab:bosque_CJT} a frequência com quem CJT se pareia, e vemos nele uma certa \textit{tag} chamada acl. Na Tabela \ref{tab:tab_bosque} podemos ver que ela merece uma atenção especial. Dedicaremos um pouco mais de tempo à ela.
% ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{PROBLEMAS COM ACL (ORAÇÕES AVERBAIS)}
\label{subsec:tag_acl}
Vemos em \cite{freitas2007biblia}, \textquote{Finalmente, na oração averbal
\footnote{Note que, em \cite[p~12]{afonso2006arvores}, acl é grifada como \textquote{oração deverbal}}
\footnote{\textquote{the crawling chaos\ldots}. \citeonline{lovecraft1920nyarlathotep}}
, o verbo não está presente, mas normalmente estas orações são encabeçadas por uma conjunção subordinativa que indica a natureza oracional do período}. Ao passo que fcl e icl (orações finitas e não-finitas) podemos afirmar serem conversíveis para VP, acl nos obriga a fazer conversões para a forma de oração subordinada (\cite[p~172]{bracketing_ptb}), porém também não de forma assertiva. Pois, como vemos na Tabela \ref{tab:bosque_acl}, acl pode se ligar a qualquer forma sintagmática, inclusive início de orações. Porém, observar a função costuma dar uma informação bastante definitiva, conversão que adotamos nos casos de ADVL:acl, EXC:acl, N<:acl, N<PRED:acl, QUE:acl, STA:acl, UTT:acl. Para casos como ACC:acl e OC:acl, tomamos opções arbitrárias: convertemos para NP. Faltam dois casos então, KOMP< e CJT (novamente).
\begin{center}
    \input{tabelas/tab_bosque_acl.tex}
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{PROBLEMAS COM KOMP< (COMPLEMENTOS)}
\label{subsec:tag_komp}
Esta etiqueta é definida, por \cite[p~57]{afonso2006arvores} como \textquote{KOMP<, segundo termo de uma oração comparativa ou oração consecutiva}. E em \cite[p~116]{afonso2006arvores} 
\begin{quote}
    \textquote{Em termos de representação em árvores, a particularidade é o segundo termo de comparação ser etiquetado com KOMP< (etiqueta de sintagma) ao mesmo nível de constituintes que o adjectivo ou advérbio e o seu dependente. [\ldots] KOMP< terá como forma \textquote{fcl}, no caso de o verbo principal estar expresso ou \textquote{acl}, no caso de o verbo principal estar omisso}.
\end{quote}

É reservado o Capítulo 22 do \cite[p~284]{bracketing_ptb} para o estudo de comparativos. Nele, vemos:
\begin{quote}
    \textquote{\textit{The than, that, or as is bracketed as either a PP or an SBAR, and a certain amount of variations exists in the choice of PP, or SBAR. SBAR is used when the rest of the than/that/as-phrase is a tensed sentence, or when it contains a subject. PP is in general when the rest of the than/that/as-phrase is a single constituent [\ldots]}}.
\end{quote}

Dois exemplos simples podem ser vistos na Figura \ref{fig:ptb_exemplo_comp}. Foi necessário, então, repetir tal comportamento na transdução.
\begin{center}
    \input{imagens/ptb_exemple_comp.tex}
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{PROBLEMAS COM CJT:acl}
\label{subsec:CJT_acl}
Definitivamente, a mais desafiadora das conversões. Sentenças averbais com valor de conjunção. Não existe uma forma precisa de converter este par. 

Notou-se também que observar os nós filhos, ou mesmo os pais, não nos dariam informações precisas que nos permitisse afirmar qual seria uma transdução interessante, que fosse reconhecível tanto por PTB como por SP. Ser arbitrário, e defini-lo como VP ou NP, por exemplo, causaria muitos problemas. Não restava muitas escolhas. Como trabalho futuro, caberá o estudo deste par. Por ora, decidiu-se transduzí-los para \textquote{S} (marcador de Sentença).
% ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{PROBLEMAS COM O BOSQUE}
\label{subsec:erros_bosque}
Dentre as dificuldades na transdução Bosque/PTB, alguns erros no \textit{dataset} merecem ser frisados. Como já dito, o Bosque originalmente é distribuído no formato Árvores Deitadas, mas possui uma distribuição em formato \textit{Penn Treebank}. A observação nos mostra que, na prática, apenas foram substituídos os símbolos de indentação pelos parênteses do PTB. 
% Nos apêndices, haverá uma lista completa os que foram detectados por nós. 
% Neste momento, serão destacados alguns casos.
Destacam-se alguns casos.

P.vp - Na sentença CF624-3, a separação de etiquetas está incorreta. Ao invés de estar escrito \textquote{P:vp}, está grifado \textquote{P.vp}, como visto na Figura \ref{fig:bosque_erro_pvp}.

\begin{center}
    \input{imagens/bosque_erro_P.vp.tex}
\end{center}

Nó terminal fechado de forma incorreta - Alguns nós que necessariamente são terminais (como determinantes, ou pronomes) ocorrem fechados de forma inconsistente. A correção foi necessária. A sentença CF624-3 contém um exemplo, que pode ser visto na Figura \ref{fig:bosque_erro_no_fechado_errado}.

\begin{center}
    \input{imagens/bosque_erro_no_fechado_errado.tex}
\end{center}

Símbolos marcados incorretamente - Bosque apresenta símbolos entre parentes, sem etiquetas. Isto ocorre em duas sentenças. Um exemplo é na sentença CF322-3, como pode ser visto na Figura \ref{fig:bosque_erro_simbolos}, com o parênteses abrindo para o símbolo, mas sem o fecho na sequência. 

\begin{center}
    \input{imagens/bosque_erro_simbolos.tex}
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Treinamento}
\label{subsec:treinamento_bosque}
De modo análogo ao CINTIL, fizemos o treinamento baseado num comando simples, como visto no código \ref{lst:treinoBasicoBosque}
\begin{center}
    \input{codigos/cod_treinoBasicoBosque.tex}
\end{center}
São comandos análogos aos utilizados para CINTIL. Explicações podem ser vistas na Tabela \ref{tab:tab_treino_basico_cintil}.

Para a execução dos testes, foi utilizado o comando \ref{lst:testeBasicoBosque}
\begin{center}
    \input{codigos/cod_testeBasicoBosque.tex}
\end{center}
É o mesmo comando explicado na Tabela \ref{tab:tab_teste_basico_cintil}. Também foi utilizado o \textit{10-fold validation} para o Bosque. Porém, os testes foram feitos majoritariamente com o CETEMFolha, que possui 4213 sentenças (contra 10140 do CINTIL).

O resultado completo dos testes pode ser visto na Tabela \ref{tab:bosque_result_full}, nos apêndices. Os comentários dos resultados pode ser visto em \ref{resultados_bosque}.
