\subsection{Resultados do Bosque}
\label{subsec:resultados_bosque}
Neste momento, serão mostrados os resultados das execuções baseadas no BOSQUE.

\subsubsection{Treinamento} 
\label{subsubsec:result_treino_bosque}
Na Tabela \ref{tab:resultados_treino_bosque}, vemos os resultados dos treinamentos do SP sobre Bosque transduzido por nós. Note que os campos são equivalentes aos explicados em \ref{result_treino_cintil}.
\begin{center}
    \input{tabelas/tab_bosque_result_treino.tex}
\end{center}

A Figura \ref{fig:treino_bosque} nos dá a visualização desses resultados. Pode-se observar que o resultado pre-eliminar dos testes é muito superior ao visualizado em \ref{result_treino_cintil}.
\begin{center}
    \input{imagens/bosque_treino.tex}
\end{center}

\subsubsection{Avaliação} 
\label{subsubsec:result_aval_bosque}
Na Tabela \ref{tab:result_bosque_pcfg}, vemos o resultados dos testes utilizando o SP sobre o Bosque transduzido.
\begin{center}
    \input{tabelas/tab_bosque_result_pcfg.tex}
\end{center}

A média da \textit{F1-Score} é de 49.551\%, e tem o desvio padrão de aprox. 1.992\%.

Na Figura \ref{fig:bosque_result_pcfg} podemos ter uma visualização melhor de tais resultados.
\begin{center}
    \input{imagens/bosque_result_pcfg.tex}
\end{center}

É possível notar que, mesmo com o desempenho de treinamento melhor que os do CINTIL (como visto em \ref{result_treino_cintil}), a classificação continua tendo uma qualidade baixa. 
% nunca superando os 50\%.
Apenas os dois últimos \textit{folds} superam os 50\%.

\subsubsection{Estudos de caso}
\label{subsec:ec-bosque}

De modo análogo ao do CINTIL, vamos revisar aqui alguns casos curiosos de sentenças classificadas. Utilizaremos a gramática do décimo treino para as classificações e avaliações. O Bosque tem mais casos problemáticos que o CINTIL, e visualizar todas elas tornaria este trabalho ainda maior. Portanto, alguns casos serão exibidos apenas nos Apêndices.
\begin{center}
    \input{imagens/ec_bosque_sem_ponto_tree.tex}
\end{center}

A Figura \ref{fig:ec_bosque_sem_ponto_tree} nos mostra as diferenças entre árvores sem pontuação. Foram removidas as informações adicionais dos nós da árvore original do Bosque, mantendo apenas $(F:f)$.
Temos poucos erros de \textit{parsing}. Nenhum nó terminal foi classificado erroneamente, apenas nós internos (não-terminais). Uma ambiguidade no $NP$ de \textquote{12 páginas}, que agora abarca também o $PP$ irmão. 
% E o núcleo do primeiro $NP$, que foi classificado como $NP$.

\begin{center}
    \input{imagens/ec_bosque_komp_tree.tex}
\end{center}

A Figura \ref{fig:ec_bosque_komp_tree} traz uma sentença que, originalmente, possui o par $KOMP<:acl$ internamente. É notório como as regras unárias (Não-terminal $\rightarrow$ terminal) são mais consistentes que as binárias. Curioso também a separação de palavras originalmente conjuntas, como \textquote{por exemplo} e \textquote{do que}. Ambas expressões aparecem pouco no CETEMFolha (22 e 34 vezes, respectivamente). Porém, pelas observações anteriores, supõe-se que o SP não está pronto para lidar com nós terminais concatenados durante a execução. 
% Cabe observar que a estrutura de Comparação foi mantida no estilo PTB, como visto em \ref{fig:ec_bosque_komp_detalhe}, apesar da discordância entre $SBAR$ (transdução) e $PP$ (\textit{Stanford}).
Interessante notar que a estrutura de Comparação (estudada em \ref{subsec:tag_komp}) foi desfeita pelo SP.

\begin{center}
    \input{imagens/ec_bosque_ec_tree.tex}
\end{center}

A Figura \ref{fig:ec_bosque_ec_tree}
% vem com uma novidade inusitada: Foi considerada agramatical pelo \textit{parser} fatorado, disponibilizado pelo SP (que não abordamos neste trabalho). Mas foi interpretado pelo PCFG. 
traz um fato inesperado: a ideia com esta sentença era estudar a aplicação da \textit{tag} \textit{ec}, que inclusive não apresentou problemas. Mas a conjunção \textquote{parentes e amigos} foi desfeita pelo SP. \textquote{E} se tornou um mero irmão dos dois sintagmas, tal qual uma vírgula, e recebeu a \textit{tag} $CC$, que pouco aparece devido às conversões feitas na transdução para que o $SP$ aceitasse conjunções. O mesmo ocorre no \textit{parsing} da sentença CF318-C (fragmento em \ref{fig:ec_bosque_komp_detalhe}), mostrando que, apesar deste trabalho ter se guiado pelo \textit{Bracketing Guidelines} \cite{bracketing_ptb}, algumas estruturas poderiam se manter equivalentes às apresentadas no Bosque.

Outras análises serão apresentadas nos apêndices.